蘋論：漠視國際社會警告形同自殘

蘋論：漠視國際社會警告形同自殘 - 盧峯

對於習慣說謊及文過飾非的人而言，真話固然難聽，說真話的人更是格外討厭。美國駐港總領事唐偉康先生上星期接受本地傳媒訪問，他不過如實提出觀察到的一系列「不幸」事件，不過善意提醒北京及特區政府國際社會對「一國兩制」、「高度自治」走樣的關注。

唐偉康善意忠告惹惡意還擊

誰知充滿善意的忠告立時引來北京官方及在港的爪牙圍攻。北京駐港特派員公署方面據說已提出嚴正交涉，親北京政黨及團體紛紛到美國駐港領事館抗議唐偉康的言論及要求收回。還有那位可笑的港區人大代表陳勇，他在情急表態效忠下把美國總領事當成英國總領事，狠批英國外交官員回歸後不斷干涉香港事務，後來知道擺烏龍後不得不公開道歉！

先看看唐偉康先生說了些甚麼。他指出，過去一年香港的「一國兩制」在運作上出現了三個不幸的「首次」：首次有政黨因政見被取締，首次有外國記者因履行專業責任被拒入境，政府首次因政見原因取消大批人士的參政權利。

唐先生說的都是眾所周知的事實。就在去年，特區政府濫用手上的權力，不當引用原本對付黑社會之類犯罪集團的社團條例，把「香港民族黨」判定為非法社團，強制這個政黨停止運作。就在2018年，金融時報編輯、外國記者會副主席馬凱（Victor Mallet）因為主持一個討論有關港獨的論壇被秋後算賬，先被拒續工作簽證，接着連旅遊簽證也拿不到，只能黯然離港。也是在2018年，多位泛民、本土候選人被取消參選資格，包括因宣誓問題被褫奪議員資格的原立法會九龍西議員劉小麗。

在國際社會人士眼裏，因政見原因取締政黨是赤裸裸侵害公民的言論結社自由；專業新聞工作者因為履行職責確保不同意見可以自由討論而被罰則是對自由開放社會的直接打擊。至於以不清不楚的原因及選舉主任濫用權力而DQ候選人更是對基本法及兩條國際人權公約的公然違反。根據中英聯合聲明及基本法，言論自由、結社自由、多元討論、保障政治權利都是對市民的重要保障及承諾，都是香港跟內地城市不一樣的根本元素。現在北京及特區政府一年內三次搞出「三違反」，怎不令包括美國總領事在內的外國駐港官員、外商感到不安及提出關注呢？

不作糾正隨時斷送特殊地位

此外，外國商人、企業之所以選擇香港作為亞太區以至全球主要基地，長期在香港投下巨額投資，正是基於香港有「一國兩制，高度自治」的保障，正因香港並非另一個中國城市。可連串「不幸事件」反映的卻是「一國兩制，高度自治」的崩壞，是香港社會原有的特色、優勢受損，外國商家、國際企業代表自然要發聲，自然施壓要求本國外交官員提出關注。

更重要的是，香港的特殊國際地位包括成為獨立關稅區，還可以在重要國際組織、架構有獨立會員身份，靠的不是中國政府爭取，也不是基本法的條文保證，而是國際社會特別是主要國家對香港獨特身份地位的支持，其中作為全球唯一超級強國的美國更是關鍵。偏偏林鄭月娥上任一年多卻先後發生多宗損害、閹割兩制的事件，國際社會代表如唐偉康先生對情況表達關注不但合理，也是善意提醒，好讓北京及香港及時糾正。

假若北京及特區政府執迷不悟，又或變本加厲摧殘兩制（如決意修例令香港把疑犯移交中國），國際社會代表便會開始用腳投票，撤走資金，搬遷總部，不再支持香港的特殊國際地位。到時蒙受重大損失的將是香港及中國。中國外交官員連這樣的道理也不明白，反而把人家的善意當成惡意追究一番。這不但荒唐，更是在傷害中港兩地的根本利益！

盧峯
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)

屌你 蘋果社評